<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="nl_BE"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="nl_BE" /><updated>2023-09-06T18:00:46+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Alfa-Betta</title><author><name>Steven</name></author><entry><title type="html">Opmerkingen op alfa-betta.be</title><link href="http://localhost:4000/opmerkingen/" rel="alternate" type="text/html" title="Opmerkingen op alfa-betta.be" /><published>2023-09-05T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/opmerkingen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/opmerkingen/"><![CDATA[<p>Op al onze onderwerpen die je hier kan lezen is er de mogelijkheid om een reactie te plaatsen of een vraag te stellen. Het enige wat je moet doen om een reactie, een opmerkingen of eventueel een vraag kunnen te stellen, is een account aanmaken op GitHub. Het is heel gemakkelijk om een account aan te maken op <a href="https://www.github.com">GitHub</a> en ook volledig gratis. Dit kan makkelijk gedaan worden door onderaan op de knop te klikken maak een account aan op <a href="https://www.github.com">GitHub</a> of log in om een reactie kunnen te plaatsen.</p>

<p>Bij het plaatsen van een opmerking kun je gebruik maken van opmaaktaal vertaald <em>MarkDown</em>.</p>

<p>Dit is een taal die veel gebruikt wordt in de programmeerwereld om op een gemakkelijke manier bestanden aan te maken als ReadME of wat dan ook.</p>

<p>Dit is ook een van de opmaaktalen die gebruikt word hier op alfa-betta.be.</p>

<p>Zit je nog met een knellende vraag of heb je een tip, laat het mij dan gerust weten in de opmerkingen of maak gebruik van één van de social media knoppen aan de rechterhand en join onze Community op Facebook YouTube of Discord! Join zeker ook onze facebook groep op Alfa-Betta-Aquariums</p>

<p>Let op bij het gebruiken van Markup bij de opmerkingen, maak u berichten duidelijker, maar maak daar a.u.b. geen schilderij en van.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><summary type="html"><![CDATA[Op al onze onderwerpen die je hier kan lezen is er de mogelijkheid om een reactie te plaatsen of een vraag te stellen. Het enige wat je moet doen om een reactie, een opmerkingen of eventueel een vraag kunnen te stellen, is een account aanmaken op GitHub. Het is heel gemakkelijk om een account aan te maken op GitHub en ook volledig gratis. Dit kan makkelijk gedaan worden door onderaan op de knop te klikken maak een account aan op GitHub of log in om een reactie kunnen te plaatsen.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/2023/sep/opmerkingen/github_opmerkingen.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/2023/sep/opmerkingen/github_opmerkingen.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Betta Constipatie - Hoe voorkom, behandel en herken je het?!</title><link href="http://localhost:4000/Betta-Constipatie-Hoe-voorkom,-behandel-en-herken-je-het/" rel="alternate" type="text/html" title="Betta Constipatie - Hoe voorkom, behandel en herken je het?!" /><published>2023-08-22T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-22T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/Betta%20Constipatie%20-%20Hoe%20voorkom,%20behandel%20en%20herken%20je%20het</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Betta-Constipatie-Hoe-voorkom,-behandel-en-herken-je-het/"><![CDATA[<p>Constipatie is een veel voorkomend probleem bij vissen, en zeker bij bettas. Gelukkig is constipatie een gemakkelijk op te lossen conditie, als het maar correct herkend wordt.</p>

<blockquote>
  <p>Helaas wordt het soms verkeerd geïnterpreteerd met andere gevaarlijkere ziektes zoals dropsy.</p>
</blockquote>

<p>De behandeling bij Constipatie en Dropsy is heel verschillend, het verkeerd inschatten van de ziekte kan het alleen maar erger maken en zelfs je betta (ik zeg het niet graag) doden. In deze gids, zal ik je proberen uit te leggen hoe je het beter kunt herkennen, behandelen en voorkomen!</p>

<h3 id="wat-is-constipatie">Wat is constipatie?</h3>

<p>Constipatie bij vissen is heel gelijkaardig zoals bij mensen. Als al dat lekker eten dat onze betta te eten krijgt van de maag naar de darmpjes gaat en nog heel hard is, gebeurt het wel eens dat er een verstopping wordt veroorzaakt. Net zoals bij ons, zal dit op langere termijn problemen veroorzaken.</p>

<h3 id="is-constipatie-gevaarlijk-voor-onze-betta">Is constipatie gevaarlijk voor onze betta?</h3>

<p>Alhoewel constipatie niet zo klinkt als een groot probleem, kunnen de bijwerkingen wel gevaarlijk worden voor onze bettas. Als je geen stappen onderneemt om het probleem op te lossen, en voor een langere tijd blootgesteld wordt aan constipatie, kan deze uiteindelijk dan ook problemen krijgen met de zwemblaas. Dit zal onze betta dan nog eens in onnodige stress geven wat dan eigenlijk hun immuunsysteem gaat verzwakken met alle gevolgen van dien. Dus, alhoewel constipatie alleen onze betta niet gaat doden, kunnen de bijwerkingen het misschien wel doen na verloop van tijd.</p>

<h3 id="symptomen-van-constipatie">Symptomen van constipatie.</h3>

<p>Er zijn heel wat signalen waaraan je kunt zien dat je betta last heeft van constipatie, Hoewel, ik je wel kan adviseren om goed op te letten en de symptomen in de gaten te houden van je betta. Reden omdat hij of zij ook last kan hebben van een andere infectie dan misschien meer serieuzer is dan constipatie. Zoals in de meeste vis ziekten, hoe sneller je het kunt opmerken/identificeren, te sneller de behandeling kan werken of lukken. (niet alle behandelingen lukken), helaas.</p>

<h3 id="meest-voorkomend-bij-constipatie">Meest voorkomend bij constipatie.</h3>

<p>Doorzichtig en langdradige uitwerpselen. Gezonde uitwerpselen zouden veel donkerder van kleur moeten zijn en zinkt snel naar de bodem.</p>

<p>Hoewel, bij een betta met constipatie, zullen de uitwerpselen bleek, doorzichtig, langdradig en meestal hangt het vast aan onze betta terwijl deze rond zwemt.</p>

<blockquote>
  <p>Probeer vast hangende uitwerpselen niet zelf los te trekken! De kans bestaat dat je de ingewanden beschadigd zodat de kans op infecties vergroot!</p>
</blockquote>

<h3 id="slechte-eetlust">Slechte eetlust</h3>

<p>Betta vissen kunnen soms zeer kieskeurige en gierige eters. Zeker ook als ze het eten krijgen die ze heel lekker vinden. Als je betta stopt met eten of het weer uitspuwt kan dit een signaal zijn van constipatie. Met dat gezegd te hebben, het verlies van eetlust is meestal een melding van een infectie of ziekte, dus, ga er dan ook niet zo maar van uit dat je betta last heeft van constipatie alleen gebaseerd op eetlust.</p>

<h3 id="niet-zwemmen-en-lui">Niet zwemmen en lui</h3>

<p>Bettas kunnen uit zichzelf ook wel lui zijn en wat rond hangen op een blad van een plant of zo maar, niet de hele dag natuurlijk. Als je betta lui is en zijn of haar meeste tijd doorbrengt om wat te liggen op de bodem of een blad, kan het zijn dat deze last heeft van constipatie.</p>

<h3 id="een-gezwollen-buik">Een gezwollen buik.</h3>

<p>Een zeer gezwollen buik is vaak een indicatie dat je betta geconstipeerd is. Zodra de darmpjes van onze betta geblokkeerd zijn en krijgt een lekkere maaltijd voorgeschoteld zullen er nog meer uitwerpselen gaan vast komen te zitten en zwelt deze letterlijk geleidelijk aan op. Hoewel, bij Dropsie (Buikwaterzucht), zul je betta’s buikje gaan opzwellen en staan de schubben op hun huid ook veel meer naar buiten gericht.</p>

<blockquote>
  <p>Bekijk deze afbeelding maar eens van een denne appel. Het is identiek hoe een betta met Dropsie er uit ziet als je deze van boven bekijkt.</p>
</blockquote>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">Denneappel</th>
      <th style="text-align: center">Betta duidelijk met dropsy</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center"><img src="/assets/images/2023/sep/betta_constipatie/pngegg.png" alt="Afbeelding van een denne appel." /></td>
      <td style="text-align: center"><a href="https://bettafish.org/diseases/dropsy/"><img src="/assets/images/2023/sep/betta_constipatie/betta-fish-dropsy.jpg" alt="Foto van een blauwe betta met dropsy ziekte" title="Bron" /></a></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="moeite-met-zwemmen">Moeite met zwemmen</h3>

<p>In erge gevallen van constipatie heeft uw betta misschien ook wel last met normaal rond zwemmen. In deze gevallen heeft onze betta waarschijnlijk ook al een zwemblaas infectie opgelopen, wat ook behandeld dient te worden als je je betta de kans wil geven op volledig herstel.</p>

<h3 id="zwemblaas-infectie">Zwemblaas infectie</h3>

<p>Zwem blaas infectie, ook wel gekend als flip-over of een zwemblaas afwijking, tast regelmatig betta’s aan, toch kunnen de meest vis soorten hier last van krijgen. Een betta met een zwemblaas infectie kan soms gewoon ondersteboven hangen, op zijn zijde zwemmen of gewoon zinken naar de bodem van ons aquarium. Soms is het gewoon ook bijna onmogelijk voor onze betta om aan het water oppervlak te komen om naar adem te happen, wat voor een betta heel belangrijk is! Als je betta vastzit aan het substraat, onmogelijk naar het water oppervlak kan zwemmen, zal deze serieus veel stress krijgen. Een zwemblaas infectie treedt op wanneer onze betta’s zwemblaas ingedrukt wordt door de zwelling van binnen in, wat ook het geval is bij constipatie.</p>

<h3 id="wat-is-een-zwemblaas">Wat is een zwemblaas?</h3>

<p>De meeste vissoorten met geraamte, inclusief bettas, hebben een zwemblaas of lucht blaas. Een zwemblaas is een blaas met drijfvermogen die in de maag streek van onze betta zit. Deze is gevormd van een knobbel naast het verteringsstelsel. De zwemblaas wordt gevuld met zuurstof en dit zorgt voor het drijfvermogen van onze bettas. Als de zwemblaas normaal werkt, kan onze betta zelf kiezen op welke diepte deze gaat zwemmen zonder te veel energie te verspillen.</p>

<h3 id="wat-zorgt-nu-voor-constipatie-bij-bettas">Wat zorgt nu voor constipatie bij bettas?</h3>

<p>Als je eenmaal zeker bent dat je betta last heeft van constipatie, moet je gaan uitzoeken wat de oorzaak ervan zou kunnen zijn. Op deze manier kun je het voorkomen, dit kan echter snel terug komen, net als bij mensen.</p>

<p>Er zijn veel manieren dat voor constipatie kan zorgen.</p>

<ul>
  <li>Foutief dieet of veel te veel eten.</li>
</ul>

<p>Op top, het meest voorkomende, is een slecht dieet en vaak hetzelfde eten geven aan onze betta. Zorg voor variatie, droog voer/levend voer. Liever geen bevroren rode bloedwormen, ikzelf heb hier geen goede ervaringen mee meer bettas met problemen. Ik maak een checklist op met welk eten ik op welke dag en uur gegeven heb, op die manier kon ik achterhalen dat er steeds rode bloedwormen gegeven waren. Wetend dat het veel voorgesteld wordt, uiteindelijk kan het zijn dat dit perfect zonder problemen gegeven kan worden aan je betta, maar ik zelf geeft ze niet! Hier krijgen ze Daphnea, Brine shrimp, DR.BASSLEER - Biofish Food. Brine shrimp hatch ik zelf met zo een zelf gemaakte hatchery, wel zijn ze nog klein, je kunt ook van die bevroren cubes kopen, dan zijn ze iets groter. In aquarium winkels kun je ook levend kopen, perfect, toch opletten, deze kunnen ook sneller parasieten kunnen bevatten dan bevroren voer.</p>

<blockquote>
  <p>Let op! Hier spreek ik niet van gevriesdroogd voer maar levend voer dat dan gewoon ingevroren wordt door de fabrikant.</p>
</blockquote>

<ul>
  <li>Gedroogde voeding.</li>
</ul>

<p>Als je je betta vlokken geeft, krijgt deze niet het vlezige, proteïne rijke eten dat deze nodig heeft. Ook, gedroogde pellets, inclusief de gevriesdroogde, bevatten heel weinig vocht/vettigheid. Dus, zodra deze droge producten in contact komen met water of het vocht in de maag van onze betta, zwellen deze op. Op die manier hebben deze kans om de ingewanden van onze betta te gaan blokkeren met constipatie als gevolg. Als je er voor beslist om gedroogde voeding aan je betta te geven, laat ze dan even weken in wat aquarium water. En doe wat onderzoek en koop hoge kwaliteitsvoeding. Dit is ook de reden waarom je vaak in facebookgroepen of waar dan ook dat ze maar een bepaald aantal korreltjes tegelijk geven, op die manier geven ze niet te veel voeding wat minder snel leidt naar constipatie.</p>

<ul>
  <li>Slecht gebalanceerde voeding</li>
</ul>

<p>Bettas zijn omnivoren en eten ook heel kleine porties aan planten materiaal. Hoewel, in het wild, zal onze betta hoofdzakelijk carnivoor zijn. Het eten van larven van insecten enz. Staan dus zeker op het hoofd menu. Als je je betta een dieet geeft dat hoofdzakelijk bestaat uit vlokken of betta pellets, zal deze niet genoeg vlezige proteïnen en vezels binnen krijgen. De beste oplossing hiervoor om de juiste balans te vinden in hun voeding, is het geven van levend voer zoals Artemia, Daphnia, zwarte muggen larven enz. Deze op het menu zorgen voor de perfecte middelen om je bettas te voorzien van vezels en proteïnes. Als je niet de mogelijkheid hebt om levend voer in huis te houden, dan kun je kiezen voor de bevroren blokjes dat je in je diepvries kunt bewaren. Ontdooien, beetje spoelen onder kraanwater, en een heel kleine hoeveelheid aan je betta geven, hij of zij zal je dankbaar zijn.</p>

<blockquote>
  <p>Deze blokjes kunnen nogal groot zijn, je kunt deze eventueel voorzichtig door snijden om de rest terug in de diepvries te bewaren. Op die manier moet je maar een heel kleine hoeveelheid ontdooien. Je kunt ze in een bekertje in de koelkast ongeveer, 1 dag bewaren.</p>
</blockquote>

<ul>
  <li>Over voeren</li>
</ul>

<p>Het over voeren van je betta kan een andere reden zijn van constipatie. Bettas zijn zeer gierig en regelmatig blijven ze ook gewoon alles op eten, dus als je te veel gegeven hebt, zal er ook haast nooit iets van over blijven. Sommige zeggen dat de maag van een betta ongeveer de grote heeft van zijn of haar oog, dus, zoals we al denken, zal het niet lang duren voor deze propvol zit. De beste manier, wat ik altijd doe, is meermaals per dag minder eten geven, juist genoeg om ze even bezig te houden met alles te vinden. Het is ook zeker geen slecht idee om je betta eens een dagje te laten vasten. Een dagje vasten heeft je betta ook de kans om het eten eens allemaal te verteren en af te dragen, zo raakt deze minder makkelijk geconstipeerd.</p>

<h3 id="te-weinig-beweging">Te weinig beweging.</h3>

<p>Zoals al eens gezegd, bettas kunnen soms heel lui zijn, dit is niet meteen slecht maar eerder van hun nature. Een betta zwemt een of twee keer per dag zijn territorium af en spendeert de rest van zijn tijd etend of hangend ergens waar de mogelijkheid toe is. Als je betta een klein bakje heeft, krijgt deze zeer zeker niet genoeg beweging, ideaal zou een betta tank ongeveer 30 Liter minimum moeten zijn. Vaak zie je in winkels of bij kwekers dat deze in cups zitten van ongeveer een 3 Liter maar, deze zitten hier nooit lang in, dit doen ze om de betta’s op een bepaalde leeftijd te scheiden van elkaar omdat je, zoals je misschien al weet, kun je ze het beste niet te lang bij elkaar laten doordat ze erg tekeer kunnen gaan tegen elkaar, tot meestal de dood als gevolg.</p>

<p>Daarom ook laten ze deze flairen naar elkaar om ze op deze manier wat oefening te geven, kun je trouwens zelf ook doen met een spiegeltje of zo. Heel goed voor hun conditie en vinnen!</p>

<h2 id="hoe-behandelen-we-nu-constipatie-bij-onze-bettas">Hoe behandelen we nu constipatie bij onze bettas?</h2>

<p>Als je eenmaal zeker bent dat je betta last heeft van constipatie, zul je willen weten hoe we dit het beste kunnen behandelen. Er zijn verschillende methodes hiervoor, allemaal heel simpel en effectief!</p>

<h3 id="erwten-voor-onze-bettas">Erwten voor onze bettas?</h3>

<p>Erwten worden al heel lang gebruikt om constipatie bij vissen te verhelpen. Deze groente is er verrassend genoeg sterk in. Hoewel, moet je de erwt wel eerst even klaar maken voor je deze aan je betta kunt geven. Het klaarmaken is heel simpel en het resultaat mag er zeker wel zijn.</p>

<ul>
  <li>Kook de erwt ongeveer 30 seconden als deze vers is tot 1 minuut als deze bevroren is.</li>
  <li>Geef de erwt genoeg tijd om af te koelen, ik laat ze even staan in koud water.</li>
  <li>Voorzichtig haal de schil rond de erwt eraf.</li>
  <li>Snij de erwt in 4 stukjes, en voeder een stukje aan je betta, niet meer dan 2 kwartjes.</li>
  <li>Als je betta gedrag van verbetering vertoond, PRACHTIG! Blijft deze hetzelfde, geef deze dan de andere helft en laat je betta vasten voor 24 uur</li>
  <li>Nogmaals, zie de dag daarna verbetering, kun je eventueel weer een beetje eten geven. Geef deze bij voorkeur levend of bevroren voedsel (ontdooit natuurlijk), vlokken mag ook maar heel weinig en op voorhand even laten weken in water.</li>
</ul>

<h3 id="behandeling-met-zout-aquarium-zout-zonder-sodium">Behandeling met zout (Aquarium zout ZONDER SODIUM!)</h3>

<p>Als je betta een ernstig geval van constipatie heeft of de manier met erwten lost niets op, kun je een tandje bij steken en een zoute behandeling geven. Echter is dit een heel doeltreffend, maar ook tegelijk een gevaarlijke behandeling want, alles moet netjes afgemeten worden en, wat is een Gram voor mij en een gram bij iemand anders.</p>

<blockquote>
  <p>De maat blijft hetzelfde, mensen blijven mensen en foutjes gebeuren heel snel. Laat staan dat weegschaaltjes geijkt worden.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Een geijkte weegschaal kan je herkennen aan een sticker op de weegschaal voorzien van het toelatingsnummer, CE- markering met de laatste twee cijfers van het jaar van aanbrenging en het identificatienummer van de aangewezen instantie.</p>
</blockquote>

<p>Aquarium zout wordt in het algemeen gebruikt voor het verhelpen van constipatie bij vissen en bij mensen ook! Het werkt als een zacht relaxerend middel als je betta last heeft van constipatie.</p>

<p>Als je betta alleen zit in het aquarium, kun je het aquarium voorzien van wat zout, hoewel zit je met een gezamenlijk systeem, is het beter deze apart in een ander bakje te steken.</p>

<h4 id="zo-gaan-we-te-werk">Zo gaan we te werk</h4>

<ul>
  <li>Neem een beetje water en doe hier 1 theelepel Aquarium zout per 20 Liter aquarium water aan toe.</li>
  <li>Roer alles door elkaar tot alles goed en mooi opgelost raakt.</li>
  <li>Vervang wat water in het aquarium van je betta hiermee met dat zout mengsel.</li>
  <li>Laat je betta hier een weekje in rondzwemmen tot de constipatie verbeterd.</li>
</ul>

<h3 id="afronding-van-deze-post">Afronding van deze post</h3>

<p>Constipatie komt regelmatig voor bij bettas. Hoewel het niet dodelijk is, kan dit het wel worden als ze er niet vanaf raken doordat er andere serieuzere dingen van kunnen voort komen die dan op zich wel dodelijk zijn zoals Dropsie. Beter voorkomen dan genezen is de boodschap. Correcte gebalanceerde en gevarieerde voeding, voeg een dagje vasten zeker toe, kan heus geen kwaad. Op deze manier is de kans veel kleiner dat ze last van constipatie zullen krijgen.</p>

<p>Zit je nog met een knellende vraag of heb je een tip, laat het mij dan gerust weten in de opmerkingen of maak gebruik van één van de social media knoppen aan de rechterhand en join onze <a href="https://www.facebook.com/groups/alfabettabe">Facebook Community</a> <a href="https://www.youtube.com/@alfabettabe">YouTube</a> of <a href="https://discord.gg/ZKdb6BxHtZ">Discord</a>! Join zeker ook onze facebook groep op Alfa-Betta-Aquariums</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="betta-splendens" /><category term="behandelingen" /><summary type="html"><![CDATA[Constipatie is een veel voorkomend probleem bij vissen, en zeker bij bettas. Gelukkig is constipatie een gemakkelijk op te lossen conditie, als het maar correct herkend wordt.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/2023/sep/betta_constipatie/betta_constipatie.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/2023/sep/betta_constipatie/betta_constipatie.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">We all wait for summer</title><link href="http://localhost:4000/we-all-wait-for-summer/" rel="alternate" type="text/html" title="We all wait for summer" /><published>2020-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/we-all-wait-for-summer</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/we-all-wait-for-summer/"><![CDATA[<p>This is changed. As I engage in the so-called “bull sessions” around and about the school, I too often find that most college men have a misconception of the purpose of education. Most of the “brethren” think that <a href="#">education should equip</a> them with the proper instruments of exploitation so that they can forever trample over the masses. Still others think that education should furnish them with noble ends rather than means to an end.</p>

<p>It seems to me that education has a two-fold function to perform in the life of man and in society: the one is utility and the other is culture. Education must enable a man to become more efficient, to achieve with increasing facility the ligitimate goals of his life.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="algemeen" /><category term="sep2023" /><summary type="html"><![CDATA[This is changed. As I engage in the so-called “bull sessions” around and about the school, I too often find that most college men have a misconception of the purpose of education. Most of the “brethren” think that education should equip them with the proper instruments of exploitation so that they can forever trample over the masses. Still others think that education should furnish them with noble ends rather than means to an end.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Red Riding Hood</title><link href="http://localhost:4000/red-riding/" rel="alternate" type="text/html" title="Red Riding Hood" /><published>2020-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/red-riding</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/red-riding/"><![CDATA[<p>The first mass-produced book to deviate from a rectilinear format, at least in the United States, is thought to be this 1863 edition of Red Riding Hood, cut into the shape of the protagonist herself with the troublesome wolf curled at her feet. Produced by the Boston-based publisher Louis Prang, this is the first in their “Doll Series”, a set of five “die-cut” books, known also as shape books — the other titles being Robinson Crusoe, Goody Two-Shoes (also written by Red Riding Hood author Lydia Very), Cinderella, and King Winter.</p>

<p>An 1868 Prang catalogue would later claim that such “books in the shape of a regular paper Doll… originated with us”.</p>

<blockquote>
  <p>It would seem the claim could also extend to die cut books in general, as we can’t find anything sooner, but do let us know in the comments if you have further light to shed on this! Such books are, of course, still popular in children’s publishing today, though the die cutting is not now limited to mere outlines, as evidenced in a beautiful 2014 version of the same Little Red Riding Hood story.</p>
</blockquote>

<p>The die cut has also been employed in the non-juvenile sphere as well, a recent example being Jonathan Safran Foer’s ambitious Tree of Codes.</p>

<p>As for this particular rendition of Charles Perrault’s classic tale, the text and design is by Lydia Very (1823-1901), sister of Transcendentalist poet Jones Very. The gruesome ending of the original — which sees Little Red Riding Hood being gobbled up as well as her grandmother — is avoided here, the gore giving way to the less bloody aims of the morality tale, and the lesson that one should not disobey one’s mother.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><category term="onderhoud" /><summary type="html"><![CDATA[The first mass-produced book to deviate from a rectilinear format, at least in the United States, is thought to be this 1863 edition of Red Riding Hood, cut into the shape of the protagonist herself with the troublesome wolf curled at her feet. Produced by the Boston-based publisher Louis Prang, this is the first in their “Doll Series”, a set of five “die-cut” books, known also as shape books — the other titles being Robinson Crusoe, Goody Two-Shoes (also written by Red Riding Hood author Lydia Very), Cinderella, and King Winter.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/3.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/3.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Powerful things you can do with the Markdown editor</title><link href="http://localhost:4000/powerful-things-markdown-editor/" rel="alternate" type="text/html" title="Powerful things you can do with the Markdown editor" /><published>2020-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/powerful-things-markdown-editor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/powerful-things-markdown-editor/"><![CDATA[<p>There are lots of powerful things you can do with the Markdown editor</p>

<p>If you’ve gotten pretty comfortable with writing in Markdown, then you may enjoy some more advanced tips about the types of things you can do with Markdown!</p>

<p>As with the last post about the editor, you’ll want to be actually editing this post as you read it so that you can see all the Markdown code we’re using.</p>

<h2 id="special-formatting">Special formatting</h2>

<p>As well as bold and italics, you can also use some other special formatting in Markdown when the need arises, for example:</p>

<ul>
  <li><del>strike through</del></li>
  <li>==highlight==</li>
  <li>*escaped characters*</li>
</ul>

<h2 id="writing-code-blocks">Writing code blocks</h2>

<p>There are two types of code elements which can be inserted in Markdown, the first is inline, and the other is block. Inline code is formatted by wrapping any word or words in back-ticks, <code>like this</code>. Larger snippets of code can be displayed across multiple lines using triple back ticks:</p>

<pre><code>.my-link {
    text-decoration: underline;
}
</code></pre>

<p>If you want to get really fancy, you can even add syntax highlighting using Rouge.</p>

<p><img src="/assets/images/3.jpg" alt="walking" /></p>

<h2 id="reference-lists">Reference lists</h2>

<p>The quick brown jumped over the lazy.</p>

<p>Another way to insert links in markdown is using reference lists. You might want to use this style of linking to cite reference material in a Wikipedia-style. All of the links are listed at the end of the document, so you can maintain full separation between content and its source or reference.</p>

<h2 id="full-html">Full HTML</h2>

<p>Perhaps the best part of Markdown is that you’re never limited to just Markdown. You can write HTML directly in the Markdown editor and it will just work as HTML usually does. No limits! Here’s a standard YouTube embed code as an example:</p>

<p><iframe style="width:100%;" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Cniqsc9QfDo?rel=0&amp;showinfo=0" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe></p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><category term="onderhoud" /><summary type="html"><![CDATA[There are lots of powerful things you can do with the Markdown editor]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/4.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Markdown Example</title><link href="http://localhost:4000/markup-example/" rel="alternate" type="text/html" title="Markdown Example" /><published>2020-01-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/markup-example</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/markup-example/"><![CDATA[<p>You’ll find this post in your <code>_posts</code> directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run <code>jekyll serve</code>, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated. Something.</p>

<p>To add new posts, simply add a file in the <code>_posts</code> directory that follows the convention <code>YYYY-MM-DD-name-of-post.ext</code> and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.</p>

<p>Jekyll also offers powerful support for code snippets:</p>

<figure class="highlight"><pre><code class="language-ruby" data-lang="ruby"><span class="k">def</span> <span class="nf">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="nb">name</span><span class="p">)</span>
  <span class="nb">puts</span> <span class="s2">"Hi, </span><span class="si">#{</span><span class="nb">name</span><span class="si">}</span><span class="s2">"</span>
<span class="k">end</span>
<span class="n">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="s1">'Tom'</span><span class="p">)</span>
<span class="c1">#=&gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.</span></code></pre></figure>

<p>Check out the <a href="http://jekyllrb.com/docs/home">Jekyll docs</a> for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at <a href="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll’s GitHub repo</a>. If you have questions, you can ask them on <a href="https://talk.jekyllrb.com/">Jekyll Talk</a>.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><category term="onderhoud" /><summary type="html"><![CDATA[You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated. Something.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/6.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/6.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Is Intelligence Enough</title><link href="http://localhost:4000/is-intelligence-enough/" rel="alternate" type="text/html" title="Is Intelligence Enough" /><published>2019-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2019-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/is-intelligence-enough</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/is-intelligence-enough/"><![CDATA[<p>Education must also train one for quick, resolute and effective thinking. To think incisively and to think for one’s self is very difficult.</p>

<blockquote>
  <p>We are prone to let our mental life become invaded by legions of half truths, prejudices, and propaganda. At this point, I often wonder whether or not education is fulfilling its purpose. A great majority of the so-called educated people do not think logically and scientifically.</p>
</blockquote>

<p>Even the press, the classroom, the platform, and the pulpit in many instances do not give us objective and unbiased truths. To save man from the morass of propaganda, in my opinion, is one of the chief aims of education. Education must enable one to sift and weigh evidence, to discern the true from the false, the real from the unreal, and the facts from the fiction.</p>

<p>The function of education, therefore, is to teach one to think intensively and to think critically. But education which stops with efficiency may prove the greatest menace to society. The most dangerous criminal may be the man gifted with reason, but with no morals.</p>

<p>The late Eugene Talmadge, in my opinion, possessed one of the better minds of Georgia, or even America. Moreover, he wore the Phi Beta Kappa key. By all measuring rods, Mr. Talmadge could think critically and intensively; yet he contends that I am an inferior being. Are those the types of men we call educated?</p>

<p>We must remember that intelligence is not enough. Intelligence plus character–that is the goal of true education. The complete education gives one not only power of concentration, but worthy objectives upon which to concentrate. The broad education will, therefore, transmit to one not only the accumulated knowledge of the race but also the accumulated experience of social living.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><category term="onderhoud" /><summary type="html"><![CDATA[Education must also train one for quick, resolute and effective thinking. To think incisively and to think for one’s self is very difficult.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/5.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/5.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Tree of Codes</title><link href="http://localhost:4000/tree-of-codes/" rel="alternate" type="text/html" title="Tree of Codes" /><published>2018-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2018-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/tree-of-codes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tree-of-codes/"><![CDATA[<p>The first mass-produced book to deviate from a rectilinear format, at least in the United States, is thought to be this 1863 edition of Red Riding Hood, cut into the shape of the protagonist herself with the troublesome wolf curled at her feet. Produced by the Boston-based publisher Louis Prang, this is the first in their “Doll Series”, a set of five “die-cut” books, known also as shape books — the other titles being Robinson Crusoe, Goody Two-Shoes (also written by Red Riding Hood author Lydia Very), Cinderella, and King Winter.</p>

<p>As for this particular rendition of Charles Perrault’s classic tale, the text and design is by Lydia Very (1823-1901), sister of Transcendentalist poet Jones Very. The gruesome ending of the original — which sees Little Red Riding Hood being gobbled up as well as her grandmother — is avoided here, the gore giving way to the less bloody aims of the morality tale, and the lesson that one should not disobey one’s mother.</p>

<blockquote>
  <p>It would seem the claim could also extend to die cut books in general, as we can’t find anything sooner, but do let us know in the comments if you have further light to shed on this! Such books are, of course, still popular in children’s publishing today, though the die cutting is not now limited to mere outlines, as evidenced in a beautiful 2014 version of the same Little Red Riding Hood story.</p>
</blockquote>

<p>An 1868 Prang catalogue would later claim that such “books in the shape of a regular paper Doll… originated with us”.</p>

<p>The die cut has also been employed in the non-juvenile sphere as well, a recent example being Jonathan Safran Foer’s ambitious Tree of Codes.</p>]]></content><author><name>steven</name></author><category term="aanbevolen" /><category term="algemeen" /><category term="onderhoud" /><summary type="html"><![CDATA[The first mass-produced book to deviate from a rectilinear format, at least in the United States, is thought to be this 1863 edition of Red Riding Hood, cut into the shape of the protagonist herself with the troublesome wolf curled at her feet. Produced by the Boston-based publisher Louis Prang, this is the first in their “Doll Series”, a set of five “die-cut” books, known also as shape books — the other titles being Robinson Crusoe, Goody Two-Shoes (also written by Red Riding Hood author Lydia Very), Cinderella, and King Winter.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/2.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>